

 Do práce bolo treba chodiť pred šiestou ráno. To znamená - vstať skôr o hodinu, sadnúť na autobus s prestupom...Skromná výplata v nedohľadne. Ani stravné lístky sa vopred nedávajú. Len montérky ochranné pomôcky a lopata. Bez vzdelania to nie je na výrazný kariérny postup. 
 Za dva dni už prišiel do práce ráno na siedmu, o ďalší deň na deviatu a potom až pred obedom... Jeho pracovná skupina musela zarezávať aj za neho. Naozaj vôbec nechápal prečo na neho predák kričí- VEĎ SA OSPRAVEDLNIL... 
 Neskončilo to dobre. Zase je na podpore. Nepochopil on, ale ani jeho bývalý zamestnávateľ. Boli ako dva svety. Každý z inej dimenzie... 
 Jeho posledným sociálnym návykom z organizovanej činnosti bola základná škola... Tam sa za meškanie stačilo ospravedlniť. Nebolo treba nadrábať a učiteľke bolo jedno, že meškal každý deň. Predák mu nevysvetlil pravidlá a bral ako samozrejmosť, že dospelý chlap chápe ako to v práci chodí...Veď nie sú škôlka, keby sa mal z každým pomocným robotníkom takto hrať, nespraví svoju robotu. 
 Mne v tejto veci chýba jedna podstatný moment. V evidencii dlhodobo nezamestnaných je viac ako rok 165 tisíc Slovákov. To už je dosť veľká vzorka na sociologický výskum a tiež  ľadom ležiaci ľudský potenciál. Ak je ich problém v nepochopení podmienok a v nastavení iných modelov manažmentu treba sa o ne pokúsiť. Nepôjde to jednoducho a kým sa tie dve rozdielne dimenzie stretnú prečkáme dlhú dobu. Najhorší variant je však dnešný- nerobiť s nimi nič, dávať im zadarmo peniaze a sledovať ako ich počet narastá. 
 Je nutné analyzovať čo im bráni zapojiť sa. Ako naštartovať ich záujem byť prospešným sebe aj iným. Prečo je pre niekoho samozrejmé skoro ráno vstať a ísť do práce a pre iného je to problém? Je potrebná na zmenu situácia aj zmena byrokratického prístupu a vyššia miera empatie spoločnosti? Na vysokých školách končia stovky absolventov sociálnej práce. Mohli by miesto čakania na úradoch práce dostať svoje pracovné pozície ako asistenti dlhodobo nezamestnaných a poradcov v nových zamestnancov?   
 Možno by boli úspešnejší v zorientovaní ľudí v pracovnom procese, ako majstri a predáci, ktorí naozaj nemusia chápať „špecifiká" sociálnych skupín. Tiež by sa mali čas venovať tomu, ako nastaviť podmienky pre nezamestnaných tak, aby sa im oplatilo robiť a nie sedieť doma na podpore. Alebo do podrobností premyslieť, ako prežiť prvý mesiac, keď zamestnanec nemá na „štartovné" v podobe lístkov na dopravu a stravu. Morálna podpora, kontrola a objasňovanie fungovania „pracovného " prostredia sú na začiatku tiež dôležité.  
 Mne je jasné, že táto vec nie mravčí projekt práce s ľuďmi. Nie je to o dobročinnosti, ale o ekonomike a využití moderných metód pozitívnej stimulácie vylúčených skupín. Tiež o šanci odbremeniť strednú pracujúcu vrstvu Slovenska od daňového zaťaženia, ktorým si z časti platíme sociálny zmier v spoločnosti. 
 Už nie je čas žiť v paralelných svetoch prepojených iba dávkami na prežitie. Treba si byť prospešní a chápať sa.              

